袁彌昌：臨界點上的平衡與出路

【明報文章】自反修例風波起，中美關係已成為香港政治的最主導性因素，全局都為兩國角力所泛起的波濤所牽動，任何一方只要不肯面對新現實，拒絕與時並進，隨時都有被事態吞沒的可能。

從《香港人權與民主法案》（下稱《人權法》）通過及建制派在區議會選舉中大敗等事件中，民主派得出了一些基本假設並深信不疑。當中最重要的是「香港無可取代論」，假定中國不能失去香港這國際金融中心，因此才會在反修例風波中投鼠忌器，不敢出手，繼而衍生出北京深恐美國《人權法》的制裁，以及民主派在9月立法會選舉取得過半數議席後，能迫使北京就範等後續假設。

殊途同歸的一國一制

這些假設或許在去年仍然成立，然而新冠病毒不但提早掀起中美爭霸戰，而且疫情平復後，一場西方甚至全球對中國的大反撲勢所難免，甚至將演變成新冷戰——國際局勢令北京無論是基於香港的重要性，抑或攘外必先安內的必要性，均須先取得對香港的控制權，因而兩辦近日動作頻頻，擺出一副連毁掉一國兩制也在所不惜的姿態，高調地展示其治港權力，迅速反制民主派的部署，令上述民主派的基本假設及盤算轉眼間被徹底打破。

面對這認知與策略滯後，民主派反而繼續堅持原本策略，仍幻想在立法會取得過半數議席後，否決《財政預算案》，逼林鄭下台。但在新形勢下，此舉形同現在立即與北京攤牌，卻根本無法令北京就範，甚至連攬炒也做不到，實際上只是引火自焚、一鋪清袋，令一國兩制提早終結。另一邊廂，為了表忠，建制派可以做的只剩下將香港雙手奉上給北京，加速一國一制。極諷刺地，北京和建制派，以及民主派的策略實則殊途同歸，結局全都指向一國一制，他們之間的惡性互動令香港近日形勢急轉直下，難道除了一國一制真的別無他途？

無限延續運動將香港推向失衡

去年《人權法》簽署生效後，筆者已指出反修例運動已上升到中美層面，從此香港將成為中美關係的恒常一環，運動的發展已變得相對次要。實際上，在《人權法》生效及中美達成首階段貿易協議後，美國的基本態度已轉為息事寧人，朝野皆敦促各方克制，同時希望運動可保持非暴力，可見一方面其目的已達到，另一方面它也不欲大幅改變香港格局，只希望能建立一個對美國稍為有利的新平衡，而《人權法》中的制裁條款，亦只不過是想留有一手，根本無意硬碰。

儘管我們知道反修例風波後，中央出手是早晚之事，但基本上仍停留在北京逐步將美國因素納入其港澳決策體系之內，以及對反修例風波後的新平衡的反制與再平衡這程度和層面上。相反，民主派卻與中美尋求新平衡點的做法背道而馳，一味無限延續反修例運動，繼續將香港局勢推向失衡，並希望這把火一直燒到2022年，令北京失去對香港的控制權。可是此舉的客觀效果無異於向北京宣戰，令本來早就想出手的北京提早及以更大力度出手，同時也迫使美國擺出聲援香港的姿態。這不僅令中美在香港達至新平衡的希望幻滅，而且日後美國若因此而實施制裁，北京亦只能奉陪到底，令事態不斷升級，這樣不消多久一國兩制便會宣告死亡。

灰色乃香港本色 平衡為生存之道

以上說明了香港之所以一直得以存在，是由於「黑」與「白」並存，而且兩者保持着一定平衡，不過一旦出現非黑即白、一方全贏的情况，香港便會失去其存在理由及價值，所以「灰色」才是香港本色。自從美國因素介入後，香港的平衡更是由以前的靜態平衡，變成現在如陀螺般不停轉動的動態平衡，必須保持穩定的旋轉才不至於倒下。所以筆者在〈高築牆 廣積糧 緩稱王〉（2019年7月16日）一文中，已指出在反修例一役後，港人為了維持現狀及各方平衡，必須盡快習得「緩稱王」這種講求借力打力、以柔制剛、戒急用忍的亂世平衡術，務求令香港在日益複雜的形勢中存活下去，直至一個更符合港人利益的新平衡出現。

改變香港軌迹的兩大關鍵

上周，港大新聞及傳媒研究中心總監Keith Richburg在其評論中，認為香港之死正在眾目睽睽下發生（The death of Hong Kong is happening in plain sight），北京及特區政府已經表明願意放棄他們將香港視為一個自治城市的僅餘想法，一國兩制作為一個實驗快將結束。

儘管形勢非常險惡，但尚可看出當前問題的兩大癥結。只要肯當機立斷、對症下藥，香港仍有望可存活下來。第一，民主派必須改變「35+」終極一戰的想法——如上文所言，以前香港的平衡是一種由建制泛民對壘形成的靜態平衡，所謂輸贏只不過是一城一池的得失，雙方所有動作說穿了只是選舉伎倆，根本不會傷及筋骨。然而，美國因素介入後令北京神經緊繃，視民主派的挑戰為奪取管治權，且不說民主派整個劇本早已寫在牆上——民主派可能一如既往地將9月立法會選舉視為一場球賽，但實質上已啟動了一場決定香港存亡的大賭局。

第二，由於香港的平衡由以往建制泛民的靜態平衡，演變成現在同時由中美關係及本港政局所帶動的動態平衡，因此急需一個關鍵平衡者（Balancer），以維持全局的總體平衡，不讓香港傾覆，這是以前的靜態平衡所不需要與不具備的。特別在目前形勢下，北京、建制派、民主派的策略均會導致一國兩制提早終結，所以香港比以前任何時候更需要一股獨立的政治勢力，作為三方的緩衝與平衡者，阻止任何一方做出斷送香港前途的錯誤決定，讓戰略理性再度發揮作用。

9月選舉是一場公投

事實上，9月立法會選舉實質上與一場公投無異：投給建制派等於認同加速一國一制才是香港出路；投給民主派則相信其策略將令北京就範，從此香港一勞永逸——但兩者只要稍有差池，一國兩制便會提早結束。相比之下，香港是否更需要一個第三勢力以擔當關鍵平衡者的角色，為香港奠定可持續下去的基礎？這就交由市民來定奪吧。

袁彌昌 香港大學政治與公共行政學系榮譽講師

完全無論述第3條路點走
你所謂既中間派全部都係港商 藍絲
咁叫中間派

算喇, 佢老婆係咩人, 算係咁

同今日蘋果既羅永聰訪問一鳩樣

仲諗住一國兩制可以玩落去，邊個玩爛一國兩制呀家陣

智障，我哋一早有心理準備攬炒，根本唔係話逼你就範。
對後生仔嚟講，反正都冇得點衰落去，點解唔去盡你？
從頭到尾，我哋係揸莊，中共係閒。
佢得2個答案一國一際/讓步

共狗自己破壞一國兩制，先搞到咁多人出黎抗爭

泛民讓左廿年步
結果 ?

佢擺明扮中立藍絲啦

羅永聰同呢隻肥佬原來已被統戰。 賤人也

如果繼續溫水煮蛙，倒不如襯有餘力，奮力一博。

時間唔會再等香港人，以前中立平衡既香港，只係歷史上因緣際會而出現。６１２後香港，已經係另一世界。如果幻想以前生活，只係緣木求魚。

睇得出支共想拆多條team 出黎，吸淺黃/淺藍/中產票

曾俊華/羅永聰/田北俊可以會出黎選

佢本身淺藍啦
場運動開始之後變中間偏黃(沈旭暉唔駛講 黃哂)
仲唱反調唱到比孽瘤炒埋

佢地都叫中間派既話
豬拿都可以上樹

你覺得係我哋攬炒咩
倒果為因

真心唔覺得呃到淺黃
田北辰都話佢區選 吸返佢上一次基本盤
黃成智 慘敗

已經去到唔係你死就要我亡
你仲想回歸理性食兩家茶禮

仲幻想緊對共產黨讓步共產黨就會對你好

成班離岸搵食牆頭狗，你仲Expect乜？？？

吸到，有好多唔支持政府同黑警，但又驚攬炒既中產

而家係支共唔想要一國兩制, 要一國一制等佢玩晒, 班飯民吹唔吹35+, 不論贏定輸結果都只會變一國一制, 竟然仲有班友妄想係不再存在嘅灰色地帶中玩平衡遊戲, 係天真嬌一相情願, 定係慒盛盛仲未瞓醒, 還是而家畀支共真攬炒大到怯呀?

如果9月仲有垃圾會公投, 可能會係香港人最後一次以投票顯示民意取向嘅機會, 不過就算真係贏到過半35+, 支共都會照樣力推一國一制, 只是有民意背書, 外國勢力打香港牌時可以打得大力D咁, 同有借口幫吓流亡海外嘅香港人

而家係支共用一國一制去真攬炒, 點睇結局只有BE, 大家換定美元開咗離岸戶口未?

唔覺得支共會接受到呢班人，佢地應該係自發多過受命閪環。

但香港人已經冇回頭路，而港共亦決心消滅香港。如果繼續睇住香港沈淪，我寧願美國中止香港關係法。

連孽瘤都攪唔掂，袁生憑乜覺得自己可以做到中共同香港既平衡點？

後生一代, 一係冇乜可以輸, 一係叻到可以去外國生存, 攬炒驚西咩

最驚嗰班係D上咗岸嘅藍屍同離地中產, 真攬炒佢地係香港嘅身家同地位隨時化為烏有, 一朝返到解放前

其實呢班友先係20年來一國兩制下最大的得益者, 但佢地冇為保護香港嘅自由出過力, 唔少仲奶共幫手拆香港檔, 而家回力鏢自食惡果

佢地相信中共，唔怕

有能力移民既後生有幾多

睇篇文擺明做鳩泛民

中止係時間問題 準備攬炒

黃成智呢條友無論邊方面都不討好

就係想完左一國兩制佢
假既野要黎做乜

佢都明做鳩香港人
過埋呢幾日作隻歌諷刺中共都要坐
文字獄開始

跟本唔存在中間路線，一係接受假一國兩制，一係打爛個假一個兩制面具。

我一撚早屌過小心KC狗至多僭共，包括大灣輝！！！

佢地就係寧願要個假嘢

佢上年啲文章有啲地方仲可以值得參考，自從放咗風話要選之後，啲專欄寫啲嘢出黎係洞空無物

無錯

冇錯，但係啲中間派成日就想將兩者混淆。無錯香港係有好多人唔鐘意泛民/本土/建制，呢堆人咪係中間派。但嗰啲聲稱自己行中間路線既人。佢地自己都up唔出究竟應該點做去解決目前情況

灰條撚咩
人地成桶狗血車咗埋嚟
後面仲有2047桶呀on9

呢d嘢一年前講仲呃鳩到小朋友

快撚d一國一制

乜而家有一國兩制
唔係全部控制咩？

你揸緊莊
揸莊揸到佢要拉人就拉人，判刑就判刑咁趣緻既

中產未賺夠

民主派目標贏立會半數就講到佢哋想贏哂啦
典型嘅blame the victim

民主派從來冇諗過將親共派趕盡殺絕，而家係共產黨要非黑即白啫⋯⋯中間派想喺香港佔一席位，首先要改變呢種只從中共角度思考嘅綏靖模式

已經唔係為逼中共做啲咩
而係為逼你做得更樣衰再攬炒

佢講咁多野都只係想香港人退一步
比下中國面

但家下擺明係中國一步一步踩上心口
算把啦

你拉曬黑警答應5大訴求都可以坐低傾下
唔係就算把啦

1國1制唔好咩

無架啦，香港得兩條路，一國一制同移民

其實攪下黑警就可以完左件事，但佢又唔講點解決黑警問題

收皮啦，美國都要人歸邊，唔會再有中間

"民主派必須改變「35+」終極一戰的想法"
唔好選, 70席讓哂畀保皇狗好嗎???

憨鳩..

疫情問題已令對華問題在美國選舉中變成熱切問題。
或許佢地後面金主當然唔想真係同 CCP 反面。但太懦弱一定會令熱切反華報復O既美國國民失望，失票難免。Trump 已大造 Beijing Biden 文章。我預計美國將有實際對付 CCP 行動，只不過去到邊個程度又唔會真係同 CCP 反面幾難拿捏。無論如何，衝突總會升溫。

而此亦會為土共對付香港人埋下伏線，畢竟香港係中美角力其中一個主戰場。所以你要灰色，土共已同你 say 左 NO!!!!

佢老婆係西環棄子唔代表佢會係黃，佢只係打算遊走中間路線攞著數。

講左咁撚耐中立即係藍都仲有人信佢係黃

第三方一定係英國路線,前國家先有權係事件上講兩句
不過弱勢到連自己都管唔好講咩